<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Carta de Victoria Ocampo a Silvina Ocampo</title>
        <author>Victoria Ocampo</author>
        <respStmt>
          <resp>Transcripción y codificación TEI</resp>
          <name>Bard</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Transcripción digital a partir del original manuscrito.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <location>Archivo personal de Silvina Ocampo</location>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Carta de Victoria Ocampo a Silvina Ocampo, fechada el <date when="1976-09-09">9 de septiembre de 1976</date>, en la que le agradece su carta y le explica sus razones para aceptar el nombramiento en la Academia Argentina de Letras.</summary>
          </msContents>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <dateline><date when="1976-09-09">9 de septiembre 1976</date></dateline>
        <address>
          <settlement><place type="locality">San Isidro</place></settlement>
        </address>
        <opener>
          <salute>Querida Silvina:</salute>
        </opener>
        <p><said rend="gratitude">Te agradezco</said><phrase type="object">tu carta</phrase>. <said rend="perception">Has visto muy bien</said> que este <event type="institutional_entry">ingreso mío en la <orgName>Academia</orgName></event> es un paso que <said rend="inclusive">nos beneficiará a todas</said>. Única y exclusivamente por esa razón he aceptado el nombramiento<note>La Academia Argentina de Letras es una institución dedicada al estudio de la lengua y la literatura en Argentina, y su membresía es vista como un reconocimiento académico de alto prestigio.</note>. No creo que tenga pasta académica.</p>
        <p>En cuanto a lo que pensás sobre el feminismo, lo comprendo. Pero, ¿qué otro remedio queda frente a la realidad? Yo soy feminista<note>Victoria Ocampo fue una de las pioneras del feminismo en Argentina. Fundó la revista *Sur* y luchó por los derechos de la mujer en un contexto en el que estos movimientos eran todavía incipientes en el país.</note>. <said rend="contrast">Contrariamente a lo que afirmás</said>, <said rend="self-reflection">no tengo la impresión de haber hecho por las Letras</said><said rend="intention">lo que he tratado de hacer por la mujer</said>. <said rend="concern">La suerte de la mujer ha sido una preocupación continua en mi vida</said><said rend="regret"> y si no lo he demostrado mejor, lo lamento</said>.</p>
        <p>Fui presidenta de la <orgName>Unión Argentina de Mujeres</orgName><note>La Unión Argentina de Mujeres (UAM) fue una organización feminista creada en la década de 1930 para defender los derechos de las mujeres en Argentina, especialmente en cuestiones de derechos civiles y laborales.</note>. Hacia <date when="1935">1935</date> o <date when="1936">1936</date> arremetieron contra los pocos derechos obtenidos hasta esa fecha. <persName>Repetto</persName><note>Repetto fue un abogado conservador argentino, conocido por sus posturas contrarias a las reformas que favorecían a las mujeres.</note>, <persName>Tobal</persName>, <persName>Lafaille</persName>, <persName>Rivarola</persName>, <persName>Martínez Paz</persName><note>Repetto, Tobal, Lafaille, Rivarola y Martínez Paz fueron abogados y políticos destacados en la Argentina del siglo XX, conocidos por su conservadurismo en temas sociales y legales, como los derechos de las mujeres.</note> querían anular las poquísimas conquistas logradas. El nuevo panorama era pavoroso. En el papelucho cuya fotocopia te mando, lo verás. Tuve con <persName>Repetto</persName> una larga conversación (en casa de <persName>González Garaño</persName>, <persName>Marietta</persName> es testigo) que me indignó (con sobrada razón). Esta reforma regresiva del Código, ideada por un grupo de grandes señores de las leyes, fue combatida por unas cuantas mujeres: yo entre ellas, con todo ardor. Conseguimos anularla.</p>
        <p>En esa época (<date when="1936">1936</date> más o menos) llevaron presas a dos muchachas que vendían, en Florida<tei:note>La calle Florida es una peatonal de la Ciudad de Buenos Aires que comienza en la Avenida Rivadavia y termina en la Plaza General San Martín. Es reconocida como la calle comercial más importante de la Argentina.</tei:note>, un folleto de protesta (moderada en sus términos) escrito por mí. Yo ya era viuda y no me metía en el berenjenal por razones personales. Hace de esto 40 años. Siempre he seguido protestando contra la infame ley de la patria potestad<note>La ley de patria potestad en Argentina otorgaba el control legal exclusivo sobre los hijos a los padres varones, excluyendo a las mujeres de decisiones importantes sobre sus hijos hasta que la ley fue reformada en 1985.</note> (no tengo hijos). La última vez que lo hice fue cuando la señora <persName xml:lang="es">María Estela Martínez de Perón</persName> vetó la anulación de esa ley (ya votada). Durante el reinado de <persName>Evita</persName><note>Eva Perón, a pesar de ser vista como una defensora de los derechos de las mujeres, tuvo una relación ambigua con el feminismo tradicional. Su oposición a las feministas de la época, a quienes consideraba burguesas, fue clara, como se evidencia en sus escritos y discursos.</note> (que se mofaba de las feministas y las ridiculizó en <title ref="La razón de mi vida">La razón de mi vida</title><note>*La razón de mi vida* es una obra autobiográfica de Eva Perón donde narra su vida y sus ideales políticos.</note>, y que impuso el voto femenino no por ser una medida justa, sino por motivos de conveniencia política) también protesté públicamente. Supongo que sabrás que pasé un mes en el <orgName>Buen Pastor</orgName><note>El Buen Pastor era un reformatorio para mujeres en Argentina, conocido por encarcelar tanto a criminales como a mujeres consideradas "rebeldes" por sus actividades políticas o sociales.</note>. Pero este reformatorio no me reformó.</p>
        <p>Para mí hoy <foreign xml:lang="fr">RIEN NE VA PLUS</foreign>, como en la ruleta. No tengo ya nada que perder ni que ganar.</p>
        <p><said rend="emphatic">Me parece injusto</said> que <name type="recipient">me acusés</name> de no haber hecho por la <term>mujer</term> todo lo que hubiese podido hacer. Lo he hecho de acuerdo con <said rend="assertive">mi manera de ver las cosas</said>. Siento de veras haber fallado, <said rend="concessive">si es que he fallado como vos decís</said>. Pero <said rend="emphatic">no ha sido por falta de voluntad</said>. Eso <said rend="emphatic">no</said>.</p>
        <p>Estoy segura de que has debido trabajar con tenacidad y ése es un mérito raro en las <term>mujeres</term> que <said rend="generalization">no necesitan imponerse una disciplina porque la vida les ofrece otro tipo de facilidades</said>.</p>
        <p>A mí también me alegra el éxito de los demás y <said rend="emphatic">más aún si se trata de una mujer</said>.</p>
        <closer>
          <signed>Victoria</signed>
          <postscript>
            <p><said rend="grateful">Gracias de nuevo por tu saludo</said> y <said rend="affectionate">un abrazo</said><br/></p>
          </postscript>
        </closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
